「你食屎，我不是中國人」的依據

討論當代的中國民族主義問題，其實是要從狹義的、政治性的「公民身份」著手。中國民族建構的開端，用最鬆的定義來講，最遠只可以推至「西力東漸」之前的大清，而當時的「大清臣民」，只視自己「中原人」、「漢人」、某個省籍下的人，加上模糊的「天下」觀念。這個大清，並不是今日包含多族領土，但官方又宣稱其民族內涵是「多元一體」的「單一制國家」。

滿州統治階級的統治，當然有引起反滿情緒乃至革命，但那漢人獨立建國主義，也不接到現代主權世界的中國，它想回復的是一個近似大明的王朝中國。（因為王朝體制，是當時人想像之中唯一最先進的國際體系。）

排滿革命在 1911 年完成之後，漢族打倒了舊主人，既因為政治實利，而用「五族共和」繼承滿族主人的家當（對「滿藏蒙回滇」等斯民斯土的擁有權）；而清末民初之間的大眾，亦因為人性傾向新不如從舊、厭惡改變，而早就興起多族合一論，這「罪責」也不獨是孫文要負責，當時的思想界也有不少刊物和應這一套。

新中國的 Nation Building 要靠日軍全面侵華

民國建立之後，革命黨與舊勢力，即是「新軍 — 北洋系」馬上分國不均，又有外國介入和復辟事件，政權一直不穩，所以那五族共和，實質內容不多，僅是一種主權宣示行為。那時的民國人應付著各種變故、舉國新舊交接、新國民的「打造」百廢待興 — 新派人搞新文化運動，也有人獨尊舊文化，中間還有一派叫學衡派的中間論。民國到了那「黃金十年」才稱得上大有發展，甚至與長期的納粹德國友好，後來才反面，又要面對日本侵華戰爭。

但最壞的時代，同時也是最好的時代。日軍全面侵華，其實才是將「自古以來」散亂不已的中國，凝煉成較為「一個」的民族。當代中國人的身份認同，就是來自共同面對一個敵人，共同在刀口上生活、被佔領、死裡逃生，共傳那些悲慘或者熱血的抗日事跡……這一套到了現在仍然弦歌不絕，見無日無之的「抗日神劇」，以及舉國上下對「支那」一詞的厭惡。

當代中國人的身份認同，日本作為外敵，絕對是基石，日本人戰爭，成為中國人的建國神話。抗日基本無功的中共，也要在之後改寫歷史，竊據抗日功勞，來作為自己統治合法性的一部份，可見日本人那一段歷史，在「中國民族」之中的重要性。毛澤東說要感謝日本人，他說的是日本打殘了國民黨，令共產黨能夠奪取政權。但站在中國人民族 Nation Building 的立場，「中國人」恐怕也得多謝日本人，因為沒有日本人侵略，「中國」就還不是「一個」，也沒有一個外敵去號召「想像的共同體」。

台港沒參與「建構新中國」？

至於台灣和香港，為甚麼說不包含在那個中國這關鍵的 Nation Building 的過程中？以我的理解，是說台灣在「大東亞聖戰」中，其實並不是跟中國共負一軛，而是弔詭地站在中國的對面，以大日本帝國的屬地身份參戰。

金屬樂隊「閃靈」近年的作品，也重探和強調台灣人這段特殊經歷（見高砂義勇隊），以論證台灣跟今日的中國人，一齊參與了那場大戰，但心情、思想和世界觀，卻可以跟中國人截然不同。

至於香港，雖然香港在英國統治之下，同樣處於協約國一方，被日本統治了三年零八個月，亦留下了一些變成都市鬼故的「日本兵鬼魂鬧鬼傳說」……但香港在整個圖畫之中，經歷的卻與中國「內地」的不一樣。

中日之間的大陸戰爭，不管是由 1931 年的 918 事變（滿洲國成立）講起，還是計 1937 年的盧溝橋事變，都與香港的情況分隔。在盧溝橋事變之後，大片東南沿岸地區淪陷。最接近香港的廣州，在 1938 年 10 月淪陷。但香港陷入戰事，還要等到珍珠港事件（1941 年）之後，美國、荷蘭和英國馬上停止對日本輸油，亦命令日本必須撤出出法屬印度支那（大概是今日的寮國、柬埔寨加上一點點的廣州北部）。

日本開始資源緊張，並同時向東南亞出兵，奪取歐洲國家在這個區域的殖民地，並聲稱自己要從白人殖民者手上將亞洲人解放，是為大東亞聖戰、又叫太平洋戰爭；在日本軍部的內部，香港是「南方作戰」的一部份。出現在「南方作戰」的地區，包括美屬菲律賓、關島、新加坡、馬來西亞、緬甸、印尼、香港，甚至遠至澳洲，但沒有中國。因為是兩個戰區。香港在太平洋戰區，跟中國內地戰區，是兩回事。

計實際過程，當年在香港的抗日主力，由英國人調度不說，其成份也是極為「非中國」：士兵來自大英帝國、英屬印度，還有部份加拿大、澳洲人、本地華人等。中華民國的陳策將軍，也帶著幾十個士兵抗日，但屬於特殊現象，更不要說共產黨的東江游擊隊。因此香港有自己被隔離的抗日史、受難史，不在中國的 Nation Building 之中，倒是後來大量習染了中國內地建國神話的移民，來到香港，慢慢改變了現實罷了。

官方典慶哪一個日子 可見兩種身份認同的角力

天皇以「玉音放送」宣佈投降，是當年 8 月 15 日，也就成為「香港重光紀念日」，日本「終戰日」、韓國的「光復節」亦在相近日期。其他國家，如民國和美國，就以 9 月 3 日為戰爭勝利日。在那天，日方派員正式走上東京灣的美國軍艦，與同盟國簽訂《降伏文書》。其實中華人民共和國一開始也是用 8 月 15 日做紀念，但後來改用 9 月 3 日。於是便有兩個與二戰終結相關的紀念日。（二戰後的香港，重光日作為假期和儀式日是哪一天，都有幾個階段的不同日子）

2015 年，特區政府因為適值「抗日成功 70 周年」，特意要立法會通過將「抗戰勝利日」官訂為特別假期。這個做法當然是特區部門把握 70 周年的機會，將香港的對日經歷，鑲嵌於大中國的抗日大圖畫；而重新高舉「重光紀念日」的民間人士，則從「太平洋史觀」，重認香港與英聯邦成員一齊面對日軍的特殊經歷。而紀念日子，亦依舊式。

特區政府在 2015 年的舉動，與中共在 2014 年官訂抗戰紀念日為假期，互為呼應，但也映襯出一個蒙塵的香港地位：香港這個主體，的確沒有參與中國的那場抗日戰爭，而是有自己版本的抗日故事。更不要說香港完全避過之後的土改、鎮反、文革等核心事件。當年的「特別假期」，除了有歷史觀的角力，也有兩個民族的角力。一個是已經完成第一階段民族建構的「中國民族」，一個是近年才開始開始民族建構的「香港民族」。

今次真係 Hong Kong is not China

根據共同苦難、共同經歷形成一個族群的原理，「香港人」若發展成一個比以前更有政治主體性的 Nation，也需要苦難。我們何其不幸，亦何其有幸，其實苦難已經來到 — 我們打開家門就見到的中國人殖民統治，就是凝煉出另一個民族的原料。

而治統而言，香港成立於大清中後期。之後的民國和中共時期，香港都在英殖之下置身事外。我們還繼續進入民族建構之中關於苦難那部份，香港人和當代中國人，原來連大苦難都是各行各路，兩者本無關係，則今日中國政權對港台的號令，有甚麼合法性？我們真是同一個民族嗎？就算古上的祖先有關，我們的集體經歷不一樣，已形成了兩套民族建構程序。

如此，那 1997 年就不是回歸，而是強佔遠房親戚的家當，宣稱這就是家庭團聚。今次真係：Hong Kong is not China，因為中國的 Nation Building 最多只有香港的一鱗半爪，而不曾有全部。就算殖民統治，也肯定困難重重，因為中國人以為香港人只要是黃皮膚黑眼睛就是自己人，但忽略了我們的民族經歷非常不同，這導致了「一國兩制」必然烽火處處，最後走向名存實亡 — 真實的香港史、真實的香港人身份認同，很重要，小的可以用來說明為甚麼我們沒有義務向中國稱臣。大者，可以撐起更進步的公民社會、撐起一個新民族。

文：盧斯達

「中華民族論」本身有一大部分係受左蘇聯既世界革命論影響

激發中日戰爭本身係蘇聯既計謀
目的係將中國變成蘇聯既人肉盾牌

當年蔣介石決定反日先於反共開始
就注定佢必定失江山

大你老母清咩

大明就得
垃圾外族仲叫大清

清